---
aliases:
- ../announce-applications-18.12.0
changelog: true
date: 2018-12-13
description: KDE випущено збірку програм 18.12.
layout: application
release: applications-18.12.0
title: KDE випущено збірку програм KDE 18.12.0
version: 18.12.0
---
{{% i18n_date %}}

Випущено збірку програм KDE 18.12.

{{%youtube id="ALNRQiQnjpo"%}}

Ми послідовно працюємо над поліпшенням програмного забезпечення, яке є частиною наших збірок програм KDE. Сподіваємося, нові удосконалення та виправлення вад стануть вам у пригоді!

## Нове у програмах KDE 18.12

Було виправлено понад 140 вад у програмах, зокрема у комплексі програм Kontact, Ark, Cantor, Dolphin, Gwenview, Kate, KmPlot, Konsole, Lokalize, Okular, Spectacle, Umbrello!

### Керування файлами

{{<figure src="/announcements/applications/18.12.0/app1812_dolphin01.png" width="600px" >}}

У новій версії <a href='https://www.kde.org/applications/system/dolphin/'>Dolphin</a>, потужної програми KDE для керування файлами:

- Нова реалізація MTP, яка робить систему повністю придатною для роботи
- Надзвичайне пришвидшення читання файлів за протоколом SFTP
- Мініатюри, рамки і тіні тепер буде намальовано для файлів зображень без прозорості, що поліпшує умови показу піктограм
- Новий засіб перегляду мініатюр для документів LibreOffice та програм AppImage
- У новій версії, якщо увімкнено мініатюри для каталогів, для мініатюр використовуватимуться відеофайли, розмір яких перевищує 5 МБ
- При читанні звукових компакт-дисків нова версія Dolphin здатна змінювати сталу бітову швидкість для кодувальника MP3 і виправляти часові позначки для FLAC
- У меню «Керування» нова версія Dolphin показує пункти «Створити…» і має новий пункт меню «Показати приховані місця»
- Нова версія Dolphin завершує роботу, якщо відкрито лише одну вкладку і використано стандартну комбінацію клавіш «Закрити вкладку» (Ctrl+W)
- Після демонтування тому за допомогою панелі «Місця» у новій версії можна змонтувати його знову
- У режимі перегляду нещодавніх документів (доступний, якщо ввести адресу recentdocuments:/ у Dolphin) нова версія показує лише актуальні документи і автоматично відкидає вебадреси
- Нова версія Dolphin показує попередження перед тим, як дозволити вам перейменувати файл або каталог у такий спосіб, який негайно зробить його прихованим.
- Унеможливлено демонтування дисків із вашою активною операційною системою або домашнім каталогом за допомогою панелі «Місця»

У <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kfind'>KFind</a>, традиційному засобі для пошуку KDE, ви зможете скористатися новим методом пошуку за метаданими на основі KFileMetaData.

### Офіс

У <a href='https://www.kde.org/applications/internet/kmail/'>KMail</a>, потужній клієнтській програмі для роботи з електронною поштою KDE:

- Нова версія KMail може показувати уніфіковану теку вхідних повідомлень
- Новий додаток: створення повідомлення у форматі HTML на основі коду мовою Markdown
- Реалізовано використання Purpose для оприлюднення текстів (як поштових повідомлень)
- Поштові повідомлення у форматі HTML тепер можна легко читати незалежно від використаної схеми кольорів

{{<figure src="/announcements/applications/18.12.0/app1812_okular01.png" width="600px" >}}

У <a href='https://www.kde.org/applications/graphics/okular/'>Okular</a>, універсальній програмі для перегляду документів, створеній KDE:

- Новий інструмент анотування «Друкарська машинка», за допомогою якого можна «вдруковувати» текст у будь-які місця документа
- Уможливлено розгортання та згортання усіх пунктів або окремих розділів у ієрархічному списку змісту
- Поліпшено розбиття на рядки у вбудованих анотаціях
- При наведенні миші на посилання нова версія програми показує адресу будь-коли, коли пункт адреси можна натискати, а не лише у режимі навігації
- Виправлено показ файлів ePub, у яких містяться ресурси із пробілами у адресах

### Розробка

{{<figure src="/announcements/applications/18.12.0/app1812_kate01.png" width="600px" >}}

У <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kate/'>Kate</a>, текстовому редакторі KDE із додатковими можливостями:

- При використанні вбудованого термінала у новій версії передбачено автоматичну синхронізацію поточного каталогу із розташуванням активного документа на диску
- Вбудований термінал у новій версії Kate можна фокусувати за допомогою натискання клавіші F4
- У новій версії Kate вбудований засіб перемикання вкладок показує для файлів із подібними назвами шляхи повністю
- Тепер нумерацію рядків у редакторі типово увімкнено
- Дуже корисний і потужний додаток фільтрування у новій версії типово увімкнено, тепер його простіше буде знайти
- У новій версії, якщо спробувати відкрити вже відкритий документ за допомогою можливості «Швидке відкриття», програма просто перемкнеться на вкладку відповідного документа
- У засобі швидкого відкриття усунено дублювання записів
- Якщо використовується декілька просторів дій, нова версія програми відкриває файли у належному просторі дій
- Нова версія Kate показує відповідні піктограми, якщо її запущено у GNOME з використанням теми піктограм GNOME

{{<figure src="/announcements/applications/18.12.0/app1812_konsole.png" width="600px" >}}

У <a href='https://www.kde.org/applications/system/konsole/'>Konsole</a>, емуляторі термінала KDE:

- Нова версія Konsole має повну підтримку символів емодзі
- У новій версії піктограми неактивних вкладок підсвічуватимуться, якщо отримуватимуть сигнал гудка
- Нова версія більше не розглядає завершальні двокрапки як частини слова при позначенні за допомогою подвійного клацання лівою кнопкою миші. Це спрощує позначення шляхів та даних, які виведено програмою grep.
- Якщо використовується миша із кнопками «Назад» і «Вперед», нова версія Konsole надає змогу використовувати ці кнопки для перемикання між вкладками
- У новій версії Konsole передбачено пункт меню для скидання розміру шрифту до типового у профілі, якщо шрифт було збільшено або зменшено у розмірі
- У новій версії програми вкладки набагато важче випадково від'єднати, їх можна швидше точно перевпорядкувати
- Поліпшено роботу засобу позначення за Shift-клацанням
- Виправлено подвійне клацання на рядку тексту, який за довжиною перевищує ширину екрана
- Панель пошуку знову закривається, якщо ви натиснете клавішу Escape

У <a href='https://www.kde.org/applications/development/lokalize/'>Lokalize</a>, програмі для перекладу, створеній KDE:

- Можливість приховати перекладені файли на вкладці «Огляд проєкту»
- Додано базову підтримку pology, системи перевірки синтаксичних конструкцій та ведення глосаріїв
- Спрощено навігацію за рахунок упорядковування вкладок та відкриття даних у декількох вкладках
- Усунено аварійні завершення роботи, до яких призводив конкурентний доступ до об'єктів бази даних
- Виправлено помилки під час перетягування зі скиданням
- Виправлено ваду у списку клавіатурних скорочень, який був різним для редакторів
- Поліпшено роботу засобу пошуку (під час пошуку буде знайдено і показано форми множини)
- Відновлено сумісність із Windows завдяки системі збирання craft

### Інструменти

У <a href='https://www.kde.org/applications/graphics/gwenview/'>Gwenview</a>, програмі для перегляду зображень KDE:

- Декілька корисних удосконалень у засобі усування ефекту «червоних» очей
- Нова версія Gwenview показує попередження при приховуванні смужки меню із настановами щодо відновлення її показу

{{<figure src="/announcements/applications/18.12.0/app1812_spectacle01.png" width="600px" >}}

У <a href='https://www.kde.org/applications/graphics/spectacle/'>Spectacle</a>, програмі для створення знімків вікон, розробленій KDE:

- У новій версії Spectacle передбачено можливість створення послідовності файлів знімків. Ця можливість визначає типову поведінку програми, якщо буде спорожнено текстове поле назви файла.
- Виправлено збереження зображень до форматів, відмінних від .png, якщо використовувався пункт «Зберегти як…»
- При використанні Spectacle для відкриття знімка вікна у зовнішній програмі у новій версії передбачено можливість внесення змін і збереження зображення після завершення дій із ним
- Нова версія Spectacle відкриває належну теку після натискання пункту «Інструменти -> Відкрити теку зі знімками»
- Часові позначки знімків вікон у новій версії програми вказують на час створення зображення, а не на час його збереження
- Усі параметри зберігання файлів перенесено на сторінку «Зберегти»

У <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/ark/'>Ark</a>, програмі для керування архівами KDE:

- Додано підтримку формату Zstandard (архівів tar.zst)
- Виправлено помилку, пов'язану із тим, що Ark використовував засоби перегляду певних файлів (зокрема файлів ODF) як архівів, замість відкриття їх у відповідній програмі

### Математика

У новій версії <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kcalc/'>KCalc</a>, простого калькулятора KDE, передбачено можливість повторення останньої дії з обчислення декілька разів.

У <a href='https://www.kde.org/applications/education/cantor/'>Cantor</a>, математичній оболонці KDE:

- Додано тип запису Markdown
- Реалізовано анімоване підсвічування команди, яка виконується
- Реалізовано візуалізацію команд із черги виконання (тих команд, які має бути виконано, але які ще перебувають у черзі виконання)
- Уможливлено форматування записів команд (колір тла, колір тексту та властивості шрифту)
- Уможливлено вставлення нових записів команд у довільних місцях робочого аркуша — достатньо розташувати курсор у бажаній позиції і почати вводити команду
- Для виразів, які складаються з декількох команд, передбачено показ результатів на робочому аркуші як незалежних об'єктів
- Додано підтримку відкриття робочих аркушів за відносними шляхами з консолі
- Додано підтримку відкриття декількох файлів одночасно у одній оболонці Cantor
- Змінено колір і шрифт запитів щодо додаткової інформації для того, щоб такі записи було простіше відрізнити від звичайних введених команд
- Додано клавіатурні скорочення для навігації робочими аркушами (Ctrl+PageUp, Ctrl+PageDown)
- До підменю «Перегляд» додано пункт скидання масштабу до типового
- Уможливлено отримання проєктів Cantor з store.kde.org (у поточній версії вивантаження таких проєктів працює лише з самого сайта)
- Уможливлено відкриття робочого аркуша у режимі лише читання, якщо у системі немає відповідного обчислювального модуля

У <a href='https://www.kde.org/applications/education/kmplot/'>KmPlot</a>, програмі для креслення графіків функцій KDE виправлено багато вад:

- Виправлено помилкові назви графіків для похідних та інтегралів у звичайному позначенні
- Засіб експортування до SVG у Kmplot нової версії працює як слід
- Позначення для графіка першої похідної не містять штриха
- Зняття позначки з нефокусованої функції у новій версії приховує її графік
- Виправлено помилку, пов'язану із тим, що KmPlot аварійно завершував роботу, якщо рекурсивно відкрити вікно «Редагування сталих» з вікна редагування функції
- Виправлено помилку, пов'язану із тим, що KmPlot аварійно завершував роботу після вилучення функції, якщо виконувалося стеження за графіком за допомогою вказівника миші
- У новій версії можна експортувати накреслені дані до усіх форматів зображень
